大力水手也曾經危害國安

大力水手也曾經危害國安 - 曾志豪

澳門要成立高規格的「維護國家安全法委員會」，由澳門特首親自領導。

李家超說韓正主動提到香港民族黨並指示要依法處理。

正在台灣旅遊，看到這兩則新聞，大倒胃口，「國家安全」四字猶如古時候的「不守婦道」，莫名其妙，動輒得咎，而且總是由強權一方說了算數。

再看台灣新聞，提到柏楊先生逝世十周年，不得不提他入獄的荒謬原因，竟然和大力水手漫畫有關。

1968年，柏楊在《中華日報》翻譯了一篇大力水手卜派的漫畫，故事講述popeye父子流落荒島的故事，不過柏楊翻譯英文對白時擅作主張的加添了一些台灣色彩，例如popeye本來說「my fellows」，柏楊譯為「告全國軍民同胞書」，更用popeye兒子的口說道「全國只有我們兩個人，你知道吧？」然後故事情節是卜派父子要在這個孤島互相競選總統。

就這樣簡單幾句的漫畫對白，惹怒了當時的國民政府情治單位，最初以叛亂罪唯一死刑起訴，即是說翻譯漫畫要死。後來變為判刑12年，罪名是「侮辱元首」、「打擊國家領導中心」、「共產黨間諜」。

據說，那個白色恐怖時期的台灣，有許多敏感字詞都不能出現，例如「孤島」、「船長」。《城南舊事》的林海音，1963年任《聯合報》副刊編輯，刊登了一篇名為《故事》的短詩，內容提到一個無知愚昧的船長，迷航漂流至一個孤島，被美麗富孀吸引，忘記自己的家鄉。結果警備總部認為此詩影射總統和國民黨的無能，林海音被迫辭職，詩的作者以叛亂罪投進監獄。
有時國家安全就是這樣的脆弱，一篇漫畫，幾個方塊字，也就成了心腹大患。國家愈大，權力愈集中，愈是心虛，愈是杯弓蛇影，依法抓捕的人愈多，也就愈是不安全。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
鄉間教師 (蔣芸)

下一則
下一則
主子與我 (高慧然)